\capitulo{7}{Conclusiones y Líneas de trabajo futuras}

\subsection{Conclusiones}

Tras haber finalizado el proyecto se puede decir que se han completado todos los objetivos que se habían establecido al principio de este. Como resultado se ha obtenido una aplicación web que permite un eficiente almacenamiento y una sencilla visualización de los datos de pacientes. La idea de este trabajo es ser usado en el HUBU pero con alguna modificación podría implementarse en otros hospitales que tengan el mismo problema.

A nivel personal la realización de este trabajo, sobre todo al principio, ha sido un poco agobiante debido a que se contaba con la presión extra de estar trabajando para unas personas que confiaban en que el proyecto saliera adelante sin ningún problema. Pero a medida que iba avanzando y sobre todo al finalizar el proyecto, el resultado ha sido muy gratificante, ya que no solo he sido capaz de trabajar con esa presión añadida sino que el resultado ha sido bueno y los oncólogos están muy contentos con la labor realizada. También ser consciente que mi aplicación va a ser usada y va ayudar a gente es lo que más positivamente valoro de este proyecto.

A nivel formativo he adquirido conocimientos tanto de diseño como de desarrollo web los cuales son unos campos que desconocía hasta el momento y de los cuales estaba muy interesado en aprender. También al tener pensado seguir llevando el mantenimiento de esta aplicación web se podrá seguir aprendiendo y aumentando los conocimientos sobre estas ramas de la informática.

Como conclusión final puedo decir que estoy bastante contento y orgulloso del trabajo que he llevado a cabo, pero me han quedado algunas cosas pendientes como la inteligencia artificial, que por falta de datos (ya que los oncólogos están empezando ahora a introducirlos en la base de datos) no se ha podido llevar a cabo y también me hubiera gustado disponer de más tiempo para pulir más el diseño y añadir algún tipo de gráfica más. 

\subsection{Lineas de trabajo futuras}

Con los oncólogos del HUBU se acordaron unas lineas de trabajo futuras ya que por contratiempos y por temas burocráticos ha habido tareas que han quedado aún pendientes. A continuación voy a listar todas estas tareas:

\begin{itemize}
    \item Migrar tanto los datos ya introducidos por los oncólogos en la base de datos como la aplicación web al servidor del HUBU. 
    \item Añadir nuevas gráficas que los oncólogos vean necesarias en el futuro.
    \item Continuar con el mantenimiento de la web e implementando todas aquellas mejoras o funcionalidades que los oncólogos necesiten.
    \item Mejorar el diseño de la web haciéndola más intuitiva y adaptándola a las necesidades de los oncólogos.
    \item Realizar algún modelo de predicción el cual se entrene con los datos introducidos en la aplicación por lo oncólogos y permita recomendar los tratamientos o medicamentos a cada paciente según sus características.
\end{itemize}
